第十篇　神圣的行政（二）
读经：彼得后书二章十至二十二节。
在本篇信息中，我们要看假教师的邪恶及其在神审判下的刑罚。（彼后二10～22。）

堕落与背道
彼后二章证明本书信写于召会堕落的期间。召会由于背道而堕落了。背道就是偏离神真理的正路。这背道乃是本书信的背景。彼得的负担是要使信徒能豫防背道的毒素。彼得后书可能写于主后六十五至六十八年之间，大约在耶路撒冷的召会建立三十年以后。在那些年间，召会堕落了，背道也偷着进来。约翰二、三书也写于背道的期间。然而，那些书信大约比彼得后书晚写四分之一个世纪，就是大约写于主后九十年。因此，有五卷书─提摩太后书、彼得后书、约翰二书、约翰三书、和犹大书─是写于召会在背道中堕落的期间。

假教师的暴露
在二章十节彼得说，“对那些放纵污秽的情欲，随从肉体，并轻慢主治者的人，更是如此。他们胆大任性，毁谤在尊位的也不战惊。”从这里到本章末了，又回头暴露一至三节所暴露过的假教师和随从他们的人。在神行政的对付里，他们特别要留在刑罚之下，等候审判的日子，因为他们随从肉体，为着宴乐放纵污秽的情欲和腐败的奢侈，又轻慢主的行政，背叛主的权柄。（10，13～14，18。）因此，他们如同后列的人：没有理性的畜类；（12；）神所珍爱之信徒的斑点和瑕疵；（13；）为不义之工价离弃正路的巴兰；（15；）无水的井和暴风催逼的雾气；（17～19；）里外都被玷污的狗和猪。（20～22。）

轻慢主治者
彼得说，假教师轻慢主治者。这里“主治者”概指一切有权治理者，当然包括神所膏而设立的主基督。祂是神圣行政、管理和权柄的中心。（徒二36，弗一21，西一16。）彼得也说，假教师任性，毁谤在尊位的也不战惊。他们在自娱自乐，为自己寻求快乐上任性。“在尊位的”，直译是荣耀（复数）；概指有权有位的天使和世人。（彼后二11，犹9，多三1～2。）

在彼后二章十一节彼得继续说，“就是天使，虽然力量、权能更大，还不用毁谤的判辞，在主面前告他们。”这里只是一般的说到天使和“他们”，指十节在尊位的。但犹大书九节说到同一件事，特别选出天使长米迦勒和魔鬼。因为米迦勒晓得在天使的等次上，魔鬼比他高，他就不敢用毁谤的判辞告他。彼后二章十一节里“毁谤的判辞”，实际上是定罪的意思。不用毁谤的判辞，在主面前告他们，是守住在神行政中权柄的等次。

没有理性的畜类
在十二节彼得接着说，“但这些人好像没有理性的畜类，生来本性是为着被捉拿并毁坏的；他们毁谤所不晓得的事，正在败坏人的时候，自己必遭毁坏。”这里的“畜类”，直译，活物（包括人）；指明人生活像畜类一样。

没有理性，指对道德的问题没有感觉。人里面最高的感觉，乃是人的灵，有良心为其主要部分。人堕落以后，良心管治人活在神的行政之下。有些人因着否认神，放弃自己良心的知觉，（罗一23～32，）就丧尽了所有的感觉。（弗四19。）第一世纪的异端者，就像古代犹太教的撒都该人，（徒二三8，）和今天基督教的摩登派，都属这一类。他们否认主到了极点，以致良心被烙，失去知觉，（提前四2，）变成好像没有灵一样。（犹10，参19。）因此，他们好像没有理性的畜类，好像靠本能而活的造物，生来本性就是要因情欲给撒但那毁坏人者捉拿，使他们受败坏以致遭毁坏。这里所描绘的给我们看见，堕落的人竟会像没有理性的畜类！

更多的细节
十三节说，“行的不义，就得了不义的工价；他们以白昼奢侈为宴乐，成为斑点和瑕疵，与你们一同坐席，以自己的诡诈为奢乐。”十三节里“行的不义，就得了不义的工价”，有些古卷作，得了不义的工价。这里不义的工价，即不义之作为的工价。彼得于本节是在行政的意义上用“不义”这辞。照着十三节，假教师是斑点和瑕疵。这就是说，放纵情欲的异端者，对于是神珍宝的真信徒，就像斑点、瑕疵之于宝石一样。不但如此，这些假教师以自己的诡诈为奢乐。每当他们欺骗别人的时候，他们就喜乐，得意忘形。他们以叫别人受欺骗的事实为奢乐。

离弃正路
十五节说，“离弃正路而走迷了，随从比珥之子巴兰的路；巴兰曾经贪爱不义的工价。”正路，就如真理的路，（2，）义路，（21，）就是过正直的生活，没有弯曲偏斜，没有不义。假教师走迷了，随从巴兰的路。巴兰是外邦的真申言者，不是假申言者，却是贪爱不义之工价的。（民二二5，7，申二三4，尼十三2，启二14。）

无水的井与暴风催逼的雾气
十七节继续说，“这些人是无水的井，是暴风催逼的雾气，有黑暗的幽冥为他们存留。”这里我们看见枯干的异端教师是无水的井，是暴风催逼的雾气，也就是被风飘荡、没有雨水的云彩，（犹12，）毫无生命应付干渴人的需要。彼得说，有“黑暗的幽冥”为这些假教师存留。这也指神行政的对付，并指明有特别的地方为他们豫备好了。
义　路
在二十一节彼得说到义路。义路就是过着与神与人都是对的生活，是真理的路（2）和正路（15）的另一面。这是照着神公义而活的路，能为着神公义的国，（罗十四17，太五20，）接受神行政审判（彼后二3，9）的路。彼得在他的书信里强调生活的方式（品行、行事为人）和生活的路，因为他所写的是基于神行政管理的观点。神的子民要符合这位圣别、公义之神的行政，就需要在祂公义和真理的正路上，过圣别、纯洁、美好、佳美的生活，（彼前一15，三16，2，二12，彼后三11，）而非邪荡、虚妄的生活。（7，彼前一18。）

说得真对的俗语
彼后二章二十二节下结纶说，“俗语说得真对，狗所吐的，它转过来又吃；猪洗净了，又到泥里去滚。这话在他们身上发生了。”这里彼得相当强烈，用两种动物，狗和猪，描述不洁净的假教师。照着神圣别的条例，狗和猪是不洁净的畜类。（利十一27，7，太七6。）狗惯于吃污秽的东西。它们吐出所吃的，转过来又吃进去，就把里面污秽了。猪在泥里打滚，就把自己外面污秽了。否认神的异端者，至终就像这些肮脏的畜类，把自己里外都污秽了。在神管理的行政里，照着神的义，他们该受何等严厉的审判！因着假教师的污秽极具传染力，信徒不得与他们接触。（约贰9～11。）

我们看过，在彼后二章十至二十二节，彼得暴露假教师的邪恶及其在神审判下的刑罚。因为假教师随从肉体，放纵污秽的情欲，以奢侈为宴乐，轻慢主的行政，且背叛祂的权柄，在神行政的对付上，他们要特别为着审判之日拘留在刑罚之下。我们看过，他们好像没有理性的动物、斑点和瑕疵、巴兰、无水的井、暴风催逼的雾气、以及狗和猪。彼得对假教师的邪恶光景给我们这样的描述，乃是独特的。


